與李柱銘先生商榷 - 馮睎乾

節錄

與李柱銘先生商榷 - 馮睎乾

看了李柱銘先生在《紐約時報》的訪問，有些話不敢苟同，尤其是他對「攬炒」的評論。最重要的話寫在前頭：本文不是跟李先生抬槓，只盼望他更了解新一代的想法。

李先生稱「攬炒」哲學幼稚、「提倡者一無所知」，更直接跳到結論：「如果你發動一場革命，然後徹底失敗，很多人會和你一起死。這對香港有什麼幫助？」（If you start the revolution, and then you're completely defeated, many people will die with you. So how does that help Hong Kong?）我有三點回應。

一、我不會稱「攬炒」為「哲學」，也不覺得幼稚，但「攬炒」的確語義含糊。參考抗爭者的言行後，我所理解的「攬炒」有兩方面涵義：一是代表「置諸死地而後生」的策略，二是表達「寧死不屈」的意志。李先生覺得「幼稚」，我也大致諒解：「攬炒」是充滿網絡風格、意義很跳躍的俗語，單看字面而不考慮語境，倒像是自殺宣言，老派人李先生看見這種用語，誤解幾乎是必然的。但把它「翻譯」為「置諸死地而後生」和「寧死不屈」，聽起來就不那麼幼稚了。

二、「如果你發動一場革命……這對香港有什麼幫助？」一句，似乎是套套邏輯（tautology）。看英文很清楚：「發動革命」和「徹底失敗」（completely defeated）是綑綁着一起塞進條件從句（If-clause）的，即是說，李先生一開始就預設了「徹底失敗」，那麼「很多人死」、「對香港沒幫助」就成了不證自明的結論。「徹底失敗」本身已隱含所有惡果，後面的話不過是換個方式，表述同一假設而已。如果劉邦項羽等人當年也這樣想，現在應該還是秦朝（雖然今天也確實跟秦朝差不多）。

三、講。。。。。。。。。。。，誰先過河就是誰有理。

幾乎忘了說：現在要「發動一場革命」的可不是香港人，是共產黨啊。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

馮睎乾

全中

話問攬炒派攬炒完之後點，攬炒派唔識答
妥協派咪又係唔識答妥協完點

到今時今日
就算唔認同攬炒都應該理解點解呢種思潮出現

妥協後可以繼續cap水, cap到佢地死果日, 然後之後既屎大家要點食就唔關佢地事, 又稱收成期

攬炒巴已經回答左你既問題